\documentclass{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\section{Dinge die besprochen werden müssen}
\begin{enumerate}
    \item prozedurale generierung
    \item wfc algorithmus erklären
    \item quadrat, regelmäßige und unregelmäßige gitter
    \item 8 statt 4 Directions in Extrahierung
    \item overlap lookup table
    \item overlap / direction mask
    \item Tilesets und Pixelmuster
    \item simulated annealing und heating und cooling chance with strictness
\end{enumerate}

\section{Dinge die besprochen werden können}
\begin{enumerate}
    \item model synthesis
    \item 
    \item Gittergenerierung
    \item Delaunay-Triangulierung
    \item Bowyer-Watson Algorithmus
    \item Voronoi Diagramme
    \item Townscapers Gitter
    \item 
    \item Backtracking
    \item Constraint Solving
    \item 
    \item Vergleiche zwischen Algorithmen und Daten
    \item Ähnlichkeit zum Input
    \item wahrscheinliche Lösbarkeit
    \item Laufzeit und Speicher, Effizienz
    \item State Count vs. Entropy
    \item Random jitter auf Entropy?
    \item 
    \item die App und ihre Features
\end{enumerate}

\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak



\section{Einleitung}
% \section{Motivation}
% \section{Problemstellung und Ziel}
% \section{Problemlösung}
% \section{Aufbau der Arbeit}

\input{Hintergrund}

\input{Konzept}

\input{Umsetzung}

\section{Ergebnisse}
\begin{itemize}
    \item Bilder
    \item Base Case - reguläres Gitter
    \item geringe Striktheit - Richtung verliert einfluss auf output und es kommen nur noch adjazenz regeln?
    \item Lokale Ähnlichkeit im Vergleich zum Input
    \item Laufzeit und Speicheranalyse?
\end{itemize}

\section{Fazit}

\subsection{Vergleich zum Original}

\subsection{Mögliche Anwendungsbereiche?}

\subsection{Ausblick und zukünftige Forschung}

\begin{itemize}
    \item{Kann dies auf 3D angewendet werden?}
    \item{Welche Beziehung besteht zwischen Input Muster und Gitter und strictness? Linien und Flächen im Input}
    \item{Welche Eigenschaften eines Gitters bestimmen die Wahrscheinlichkeit eine Lösung zu finden?}
\end{itemize}

\section{Literaturverzeichnis}

\end{document}
